中國文明確有其超前之處 「一個地球，一個帝國，一個元首」

台灣政客用「簽不簽和平協議」這個話題愚人愚己，中國方面則用「和平」來恫嚇人。（攝影：陳品佑）

「中國人」多數認為中國人或中國文明是愛好和平的，這種「我巍巍中華」式的自我美化，大概是很多文明都有的，但中華文明的早熟之處，在於在極早的時候就發明了帝國主義。他們用「統一」來文飾侵略、用「統一」做開戰藉口，並結合天下（帝國）無邊界、王者「一」天下即「最高政治」的神聖敘事，製造了世界上其中一個最早的大帝國。

歐洲人還要在一神教落地生根之後，才有Christendom或哈里發國的想像，再之後才有打著傳福音的名義殖民其他人種。在這方面，中國文明確有其超前之處。

所以結論是「中國人」很好戰？事實又有另一面，「中國人」其實又很愛好和平。即使是中台之間的爾愚我詐，談的還是「和平」。

台灣政客用「簽不簽和平協議」這個話題愚人愚己，中國方面則用「和平」來恫嚇人。習近平在自己版本的《告台灣同胞書》說：「和平統一之後，台灣將永保太平，台灣同胞的生活福祉會更好，在國際上腰桿會更硬」；很多中國的支持者也搖旗吶喊，說和平很好，難道你不要和平嗎？要和平就要統一，這是中國的Agenda Setting，就像香港電影的黑社會來亂之前，總是自稱「我是良好市民，大家斯文人……」，新年時在店家門口放一盤吉，貌似祝福你「平安大吉」，但其實是收保護費。付了保護費之後的平安是否真平安呢？被脅迫下成為家畜的和平是不是真和平呢？

事實上中國文明千頭萬緒，終走向了大一統狂迷，與大家普遍「渴求和平」的心態，也脫不了關係。今日台灣和其他中國周邊地區政體遇到的問題，也許在春秋戰國時期就已經演過。他們認為「分裂」帶來戰爭，民不聊生，所以當時出現了一些世界主義者，認為君王用某一套思想「一天下」，就能平息天下紛爭。不管是儒者的禮智仁政、重返封建，或脫胎自儒家並吸取了道家某些部份的法家。

國際主義行動者

當然也有其他路線。墨家是國際主義行動者，他們想抵消國際衝突，但也有「尚同」這一條；道家大體上反對儒家，認為它提倡的東西令世道尚智趨壞，中間的楊朱則是鑽研為我之道，類似當代的「愛自己就是一切」的New Age人。楊子也尚公，但類似無政府主義，與儒法不一樣。

以上是兩種人，一種是積極參與和希望影響高層政治的依循同一條「得君行道」的路徑；其餘可歸類為古典的自由主義者，或在民間及國際間作工，或一心追求心性修養。老莊派大體認為解決問題之道，在於人們應該絕聖棄義，返本歸根，回到不能以智力相競的太初世界。或許多少有點理想主義，但「君主派」即儒法派，則提議由一個強而有力的獨裁者吞噬天下，就可以將爭議減到最少。即使是同情地理解，他們的方案也是期望仁慈的獨裁者。

不過由於要避免有爭議，所以不主張分權，權力集中是消除戰爭的政治原理。至於獨裁者不仁慈的話該當如何，古典學者是沒有解的，或訴諸於君王自我修養的道德勸說、或提出失德者將失去天命的政治神學，或者去到孟子的「未聞弒君」的平民革命論。然而易姓革命一旦出現，得君行道派就失去了君，失去了所有論述的基礎，所以其無解則多數語焉不詳。

「大戰爭」在後來的書寫中，用以佐證一種扭曲的和平觀：大獨裁者是和平的根源，反對大獨裁者即是反對和平。「和平」作為抽象概念，被綑綁在一個君主手中。而這君主的人選，又是絕對實力主義的。純粹誰人武力最強，事後就得到文飾的「天命」，被視為「大和平」的希望，打到所有諸侯都投降了，終極和平就會降臨。

這種扭曲的「大和平觀」，隨著「大戰爭」散播。中原的帝王將相乃至士農工商，某程度上都是極端沙漠宗教的聖戰士。這一刻的戰爭和慘無人道的屠殺，都是哈米吉多頓(Armageddon)大戰，是必要的，甚至要主動引發的。只有跨過去，就會有新天新地，爾國降臨。

台灣不開城便是戰爭源頭

一海之隔，看著中國和台灣的互動，看著中國及其台灣內應侃侃而談「和平統一」，大概就是這種歷史幽靈的延續。他們認為台灣不開城，就是大君主旁邊有一個諸侯，便是戰爭的源頭；反對中國擴張的人，會被說成挑釁情勢，令「兩岸」形勢緊張。這就是將十幾億（中國與台灣）人的福祉和安危，抽象化為一個文明進程。而中國文明的歷史進程被定義為不斷的擴張和同化，以同質性保障「和平」。

然而秦始皇「一天下」以後，沒有帶來儒生想像的和平及大同世界，秦始皇的勝利滋長了更大的野心。之後他派兵攻打百越，那百越本來不是「中華」的一部份，那是一場種族層殺，類似哥倫布發現美洲之後的事。

所以台灣不會是中國的終點，之後他們會將「統一」的符咒扔向中亞、俄羅斯、南海，然後向他們推銷，「統一」在這個體制之下，才能保障區域的「和平」。大家被迫或自願將權力上繳給秦始皇之後，不只沒有和平，而且壓迫加大了、更無處可逃，導致下一輪爆發的內戰更加血腥，更加席捲一切。統一不只沒有帶來和平，還只是為下一輪更大規模的戰爭儲了氣。

明末大儒黃宗羲作《明夷待訪錄》，談君主專制，斥責諸皇帝「使天下之人不敢自私，不敢自利，以我之大私為天下之大公」，便是相約的原理。中原人將各種權利層層往上貢，由一個寡頭控制軍隊和權力，「天下」變成「國家」，就認為可以帶來和平，使整個文明發展變成一個劣質同化的過程。

事後孔明，最後逃離這個體系自成國家的，看來才有一線新機。日本、越南、支那半島、東南亞，都是各自土化；香港和台灣都有各自的意外，寫下不一樣的歷史，得以各自發展菱角，成為發達地區。

之後內陸發展起來，有了吸力，外面為了迎合裡面，文化、經濟、人口互相接通之後，就一定程度同化了，也劣化而失去自己的特色。

養出了納粹德國

「和平統一」及「和平協議」，背後隱藏著春秋戰國的大戰爭的歷史幽靈，因為害怕小戰爭，而上貢權力和委協，最終醞釀出更大的戰爭，在歷史上並不少見。歐洲綏靖納粹德國、歐美綏靖日本，大戰爭之後，殘破的歐洲想合成一個共同體，但防務卻要依賴美國。最終歐洲之中的強國，例如德國，內心反對美國的霸權，但軍事上要靠美國的保護傘，這一切是怎樣開始的呢？那就是始於很久以前歐洲各國厭戰，捨難取易太久，養出了納粹德國，終於把歐洲自己打爆了，美國順理成章成為全球霸權，世界的形勢變得更一面倒。個人、小團體更受宰割。

帝國式的和平，總是糖衣毒藥。對之旗搖吶喊的是求一時利益的政客，能夠帶領人民明辯是非利害的，才是「中國世紀」需要的政治家。

lm

其實近年佢地獲取左白人西方科技先創造到而家戰局
但將科技拎到手 又想反cap埋白人

點呀？美蘇使唔使多謝德國火箭、噴射機技術？

要

現在航空技術要多謝731 部隊同犧牲咗嘅前夫